挺「小明」惹議！馬英九再開砲：兩岸其實不存在國籍問題

記者李國綸／台北報導

中國武漢肺炎（COVID-19，2019新型冠狀病毒）疫情延燒，陸委會日前擬開放中配子女入境，引發反彈後緊急喊卡，平息「小明之亂」，卻遭前總統馬英九痛批是「民粹」、「歧視」。相關言論引起爭議後，馬英九辦公室今（16）日再度聲明，防堵疫情時，也不能忽視人權普世價值，依台灣現行相關法規「兩岸其實不存在國籍問題」。

▲前總統馬英九強調，全力防堵疫情蔓延的同時，也不能忽略對人權普世價值的重視。（圖／資料照）

馬英九辦公室今日透過聲明稿指出，馬前總統知道大家十分注重防疫工作，但仍必須提醒，在全力防堵疫情蔓延的同時，也不能忽略對人權普世價值的重視。依照現行《憲法增修條文》與《兩岸人民關係條例》，兩岸其實不存在國籍問題，而是以臺灣地區人民與大陸地區人民的戶籍作為區分。

馬辦表示，基於就學、醫療、經濟等各種不同原因的考量，有些兩岸婚生子女在出生後就入籍臺灣；也有些父母讓子女暫時保留大陸地區人民的身分，未立即申請臺灣戶籍；還有些人則是已經選擇入籍臺灣，只是目前處於「長期居留」期間，沒有辦法馬上拿到中華民國的身分證。

馬辦強調，無論是哪一種情況，都存在一個共通的事實，那就是他們都是臺灣人的親骨肉，但目前政府卻只以「有沒有身分證」，來作為他們能不能來臺與父母團聚的依據，這樣合理嗎？

針對行政院長蘇貞昌批評「不要說風涼話」，馬辦反擊說「兒童權益問題不是風涼話，是必須被認真看待的人權及人道議題。我國已經在2014年把1990年《聯合國兒權利公約》國內法化，制定公布了《兒童權利公約施行法》，這攸關政府是否遵守國際規範與國家法律。蘇院長身為中華民國最高行政首長，必須依法行政，發言更應謹慎。」

另外，對於總統蔡英文表示「馬前總統既然做過總統，應該知道疫情掌控最優先」，馬辦也回應表示，馬英九當然知道疫情掌控是最優先，一向支持政府全力防疫，但這與重視人道與人權，並不衝突。何況蔡總統不是說過，在公職人員的日常生活中，「人權，都會是基本，而且優先的價值」。

▲蘇貞昌呼籲政治人物不要只會講風涼話。

將馬英狗改返中國籍啦

馬辦表示，基於就學、醫療、經濟等各種不同原因的考量，有些兩岸婚生子女在出生後就入籍臺灣；也有些父母讓子女暫時保留大陸地區人民的身分，未立即申請臺灣戶籍；還有些人則是已經選擇入籍臺灣，只是目前處於「長期居留」期間，沒有辦法馬上拿到中華民國的身分證。

佢都識講咯，咁信支那嘅醫療系統做乜要逼佢哋返嚟

死撚開啦馬鷹狗

可唔可以用叛國罪拉左佢

依個時候又講人權同普世價值？

台灣支那，一邊一國
當然無國籍問題